\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{indentfirst}

\usepackage[normalem]{ulem} % for crossing text out - \sout

% Redefining \def is impossible. I tried, but it is impossible.
%\let\def_prev\def

\newcommand{\example}{{\itshape Пример. }}
\newcommand{\equals}{\Leftrightarrow}
%\newcommand{\defi}{{\itshape Определение. }}
\newcommand{\exc}{{\bfseries Упражнение. }}

\renewcommand{\leq}{\leqslant}
\renewcommand{\geq}{\geqslant}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%         THEOREM DEFINITION LINES            %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newtheorem{lem}{Лемма}[section]
\newtheorem{defi}{Определение}[section]
\newtheorem{theorem}{Теорема}[section]
\newtheorem{state}{Утверждение}[section] % statement

\begin{document}
	\title{Основы функционального анализа, второй семестр.}
	\author{Тресков Сергей Андреевич}
	\maketitle
	
	\section{Векторные пространства}
	
	\begin{defi} 
		\textbf{Векторное пространство} -- это математическая структура, которая формируется набором элементов, называемых векторами, для 
		которых определены операции сложения друг с другом и умножения на число -- скаляр.
	\end{defi}

	Некоторые примеры векторных пространств:
		\begin{itemize}
			\item Пространства вещественных и комплексных числе $\mathbb{R}^n$ и $\mathbb{C}^n$.
			\item Пространство непрерывных функций $C[a,b]$.
			\item Пространство интегрируемых функций $\mathbb{L}_1$, а так же $\mathbb{L}_p$ -- пространство функций $f$ таких, 
			что $p$-я их степень $|f|^p$ интегрируема.
			\item Пространства функций медленного роста ($\mathbb{S}$) и финитных ($\mathbb{D}$), а также построенные по ним пространства 
			обобщённых функций $\mathbb{S}'$ и $\mathbb{D}'$.
			\item Пространство последовательностей $l_2 : x = (x_1, x_2, ...)$ таких, что $\sum_{i=1} |x_i|^2 < \infty$, а так же 
			пространство ограниченных последовательностей $m = l_\infty : x = (x_1, x_2, ...)$
		\end{itemize}

	В данном курсе преимущественно рассматривается векторное пространство $l_2$. Сразу стоит заметить, что 
	среди перечисленных пространств только $\mathbb{R}^n$ и $\mathbb{C}^n$ имеют конечную размерность, остальные -- бесконечномерны.
	
	\begin{defi}
		Произвольное множество векторов из векторного пространства E называется \textbf{линейно независимым}, если каждое конечное
		подмножество векторов, лежащее в E, тоже линейно независимо.
	\end{defi}
	
	Для пространства $l_2$ потребуется ввести новое определение предела, используя понятие метрики:
	
	\begin{defi}
		\textbf{Метрическим пространством} называется множество M, в котором определено расстояние $\rho$ между любой парой элементов. 
	\end{defi}
	
	Обозначается -- (M, $\rho$), $\rho : M^2 \rightarrow 
	\mathbb{R}$, причем для $\rho$ выполняются следующие условия:
	\begin{enumerate}
		\item $\rho(x,y) \geq 0$~$\&$~$(\rho = 0 \equals x=y)$
		\item $\rho(x,y) = \rho(y,x)$
		\item $\rho(x,z) \leq \rho(x,y) + \rho(y,z)$ (неравенство треугольника)
	\end{enumerate}
	
	Так же, как и в курсе математического анализа, введем определение открытой элементарной окрестности:
	$$B(x, \varepsilon) = \{y \in M | \rho(x,y) < \varepsilon\}$$
	
	Таким образом, возможно определение предела как в терминах расстояний, так и в терминах окрестностей. Здесь приводится первое 
	определение, а второе остается в качестве упражнения:
	
	\begin{defi}
		\textbf{Пределом} функции $f : M_1 \rightarrow M_2$ называется $y \in M_2$, такой что 
		$$\forall \varepsilon > 0 ~\exists 
		\delta(\varepsilon) > 0, \forall x \in M_1 ~\&~ x  \neq x_0 : $$
		$$\rho_1(x, x_0) < \delta \Rightarrow \rho_2(f(x), y) > \varepsilon$$
	\end{defi}
	
	Обозначение: $lim_{x \rightarrow x_0} f(x) = y$
	
	\begin{defi}
		Назовем подмножество $U \subset M$ \textbf{открытым}, если любая точка в нём содержится вместе с некоторой окрестностью.
	\end{defi}
	
	\example Рассмотрим дискретное метрическое пространство:
	$$\rho = \{^{1, x \neq y}_{0, x = y}$$
	Любое подмножество, содержащееся в пространстве с такой метрикой является открытым: каждая точка содержит окрестность радиуса 
	$\frac{1}{2}$.
	
	\begin{defi}
		Множество M называется \textbf{замкнутым}, если оно содержит все свои предельные точки.
	\end{defi}
	
	\begin{defi}
		\textbf{Замыкание} множества -- это объединение множества и всех его предельных точек. Обозначают $\bar{M}$ или $cl ~ M$.
	\end{defi}
	
	\exc Доказать, что замыкание множества является замкнутым.
	
	\exc Доказать, что дополнение к открытому множеству замкнуто, а к замкнутому открыто.
	
	\begin{defi}
		$M_1 \subset M$, $M_2 \subset M$. Подмножество $M_1$ \textbf{плотно} в $M_2 \equals M_2 \subset \bar{M}_1$
	\end{defi}
	
	\example Множество рациональных чисел плотно в множестве иррациональных.
	
	\begin{defi}
		Пусть $M_1 \subset M$. $M_1$ \textbf{всюду плотно} $\equals$ $\bar{M}_1 = M$. (То есть для любой точки из M существует 
		последовательность из $M_1$, которая сходится к этой точке.)
	\end{defi}
	
	\begin{defi}
		Множество M называется \textbf{сепарабельным}, если у него найдется счетное, всюду плотное подмножество.
	\end{defi}
	
	\begin{defi}
		\textbf{Счётное множество} -- множество, все элементы которого можно пронумеровать.
	\end{defi}

	{\color{gray} Немного о счётности. Самым простым примером счётного множества является множество натуральных чисел $\mathbb{N}$, поскольку нумерация элементов множества как раз и производится натуральными числами. Множество рациональных чисел $\mathbb{Q}$ так же счётно (поскольку его можно представить в виде прямого произведения $\mathbb{N}$ на само себя, а произведение счётных множеств -- счётно), множества $\mathbb{R}$ и $\mathbb{C}$ несчётны.}
	
	\begin{defi}
		Последовательность $\{x_n\}$ называется \textbf{фундаментальной} (или \textbf{последовательностью Коши}), если выполнен 
		\textbf{критерий Коши}:
		$$\forall \varepsilon > 0 ~\exists N = N(\varepsilon),~ \forall n_1, n_2 > N,~ \rho(x_{n_1}, x_{n_2}) < \varepsilon$$
	\end{defi}

	\begin{defi}
		Метрическое пространство называется \textbf{полным}, если любая содержащаяся в нем фундаментальная последовательность имеет 
		предел.
	\end{defi}
	
	В любом векторном пространстве можно определить понятие длины или нормы вектора:
	
	\begin{defi}
		Назовём \textbf{нормой вектора} $x$ отображение $\|.\| : x \rightarrow \mathbb{R_+}$, для которого выполнены следующие условия:
		\begin{enumerate}
			\item $\|x\| \geq 0 ~(\|x\| = 0 \equals x = 0)$
			\item $\|\alpha x\| = |\alpha| \|x\|$
			\item $\|x + y\| \leq \|x\| + \|y\|$
		\end{enumerate}
	\end{defi}
	
	\example $\|.\|_{L_1} = \int {|f|}$, $\|.\|_{L_2} ~=~ \sqrt{\int {|f|^2}}$,  $\|.\|_{m} ~= \sup {|m_i|}$
	
	Для нормированного пространства можно легко определить метрику, вводя $\rho(x,y) = \|x-y\|$. При этом будут выполняться все аксиомы,
	определенные для метрики ранее.
	
	Можно рассмотреть два идентичных определения эквивалентности норм:
	
	\begin{defi}
		Две нормы называются \textbf{эквивалентными}, если они порождают один и тот же запас открытых множеств.
	\end{defi}
	
	\begin{defi}
		Две нормы $\rho_1$ и $\rho_2$ на пространстве V называются \textbf{эквивалентными}, если существуют две положительные константы 
		$C_1$ и $C_2$, такие, что для любого $x \in V$ выполняется 
		$$C_1 \rho_1(x) \leq \rho_2(x) \leq C_2 \rho_1(x)$$
	\end{defi}
	Эквивалентные нормы задают на пространстве одинаковую топологию. \sout{В конечномерном пространстве все нормы эквивалентны.}
	
	\begin{defi}
		\textbf{Банахово пространство} -- полное нормированное пространство.
	\end{defi}

	Значительное внимание в курсе уделено пространствами со скалярным произведением.

	\begin{defi}
		Cкалярное произведение -- это отображение $<.,.> : E^2 \rightarrow C$, удовлетворяющее следующим свойствам:
		\begin{enumerate} 
			\item $<x,y> = \overline{<y,x>}$
			\item $<\alpha x_1 + \beta x_2, y> ~= ~\alpha <x_1, y> + \beta <x+2, y>$
			\item $<x, x> ~\geq ~0 ~(<x, x> = 0 \equals x = 0)$
		\end{enumerate}
	\end{defi}

	\begin{defi}
		$\|x\| = \sqrt{<x, x>}$ {\color{gray} Пока это <<контрабандное>> утверждение, докажем его позже.}
	\end{defi}
	
	\exc Доказать тождество параллелограмма: 
	$$\|x+y\|^2 + \|x-y\|^2 = 2 \|x\|^2 + 2 \|y\|^2$$
	Так как пространство $l_2$ -- бесконечномерное пространство, для него потребуется доказать неравенство Шварца (оно же неравенство
	Коши-Буняковского):
	$$|<x, y>| \leq \|x\| \cdot \|y\|$$
	Введем две вспомогательные переменные:
	$$\theta = \frac{<x, y>}{|<x, y>|}, t \in \mathbb{R}$$
	
	$$0 \leq \|\bar{\theta} x + t y\|^2 ~=~ <\bar{\theta} x + t y, \bar{\theta} x + t y> ~= $$
	$$\bar{\theta} <x, \bar{\theta} x + t y> ~+~ t <y, \bar{\theta} x + t y> ~= $$
	$$|\theta|^2 \|x\|^2 ~+~ t \bar{\theta} <x, y> ~+~ t \theta <y, x> ~+~ t^2 \|y\|^2 ~= $$
	$$t^2 \|y\|^2 + 2t |<x,y>| + \|x\|^2$$
	Дискриминант должен быть не положительным. Таким образом, получаем:
	$$|<x, y>|^2 \leq \|x\|^2 \|y\|^2$$
	Взяв квадратный корень от обеих частей выражения, получим искомое неравенство.
	
	\begin{defi}
		\textbf{Гильбертовым пространством} называется полное пространство относительно нормы, порождённой скалярным произведением.
	\end{defi}
	
	\example $\mathbb{R}^n$ -- гильбертово пространство.
	
	\begin{defi}
		$x \in l_2$, $\|x\| = (\sum{|x_i|^2})^{1/2}$ 
	\end{defi}
\end{document}