\documentclass[12pt]{article}

\input{./../Includes/Base.tex}

\begin{document}
	{\footnotesize
		Несколько слов о теореме Фредгольма. В нашем курсе, она доказывается для гильбертовых пространств.
		В общем же случае, при формулировке для банаховых пространств, не получится использовать понятие
		ортогональности --- в банаховом пространстве не обязательно есть скалярное произведение. \par
		
		Но, строго говоря, был не доказан ещё один факт. В рассматриваемой нами теореме Фредгольма 
		для гильбертовых пространств $\Im(I - A)^{\perp} = \Ker(I - A^*)$. Известно, что $\Ker(I-A^*)$ 
		замкнуто. Таким образом, требуется также доказать замкнутость образа $(I-A)$. (Для компактного
		оператора это верно, так что всё в порядке)
	}
	
	Рассмотрим следующее уравнение:
	
	\begin{equation*}	
		\mu \underbrace{\int_a^b k(t,s) x(s)\,ds}_{(Ax)(t)} + f(t) = x(t) \\		
	\end{equation*}
	\begin{equation}
		(I - \mu A)x = f \label{eq:smallParam}
	\end{equation}
	
	По теореме, рассматриваемой ранее, для $\mu \leq \frac{1}{\norm{A}}$, уравнение (\ref{eq:smallParam}) будет разрешимо.
	
	\begin{defi}
		Пусть $M$ --- полное метрическое пространство. Отображение $G: M\rightarrow M$ называется \textbf{сжимающим}, если
		$$\exists 0 < C < 1 \: \forall x_1,x_2 \in M\!\!:\: \rho(g(x_1), g(x_2)) \leq C\cdot\rho(x_1,x_2)$$
	\end{defi}
	
	\begin{theorem} \label{th:CompFunc}
		Пусть $G$ --- сжимающее отображение. Тогда оно имеет единственную \textbf{неподвижную точку} $x_0$, где $g(x_0) = x_0$.
	\end{theorem}
	
	\begin{proof}
		\textbf{Единственность}: предположим, что таких точек найдётся две: $\tilde{x}$ и $\bar{x}$. Рассмотрим 
		расстояние между образами этих точек.
		
		\begin{align*}
			\rho(g(\tilde{x})&, g(\bar{x})) \leq C \cdot \rho(\tilde{x}, \bar{x}) \\
			&\parallel \\
			\rho(&\tilde{x}, \bar{x})
		\end{align*}
		
		Тогда получается $C \geq 1$, что противоречит определению сжимающего отображения. Следовательно, если такая точка есть, она
		будет единственной.
		
		\textbf{Существование}: Рассмотрим последовательность 
		$$x_1, g(x_1) = x_2, g(x_2) = x_3, \ldots$$
		Тогда $\rho(x_{n+1},x_{n+2}) \leq C \cdot \rho(x_n, x_{n+1})$. Для точек $x{n+k}$ и $x{n+k+1}$ получим
		
		\begin{align*}
			\rho(x_{n+k},x_{n+k+1}) &\leq \rho(x_n, x_{n+1}) \cdot C^k \\
			\rho(x_{n+k},x_{n+1}) &\leq \underbracket{\rho(x_n, x_{n+1})}_{\leq \rho(x_1, x_2)\cdot C^{n-1}} 
			\cdot \underbracket{(1 + C + \ldots + C^k)}_{\leq \frac{1	}{1-C}} \\
			\rho(x_{n+k},x_{n+1}) &\leq \dfrac{\rho(x_1, x_2)\cdot C^{n-1}}{1-C}
		\end{align*}
		
		Расстояние между элементами последовательности постоянно уменьшается. Значит, для любого $\varepsilon > 0$, мы 
		всегда можем выбрать $n_0$, при котором $\rho(x_n, x_m) < \varepsilon$, для $n,m > n_0$. Значит, последовательность
		$\{x_n\}$ фундаментальна. Так как пространство, которое мы рассматриваем, полное, она будет иметь предел.		
		$$\underset{n \rightarrow \infty}{\lim} x_n = x_0$$		
		Непрерывность $g(\ldots)$ означает, что 
		$$\underset{n \rightarrow \infty}{\lim} g(x_n) = g(x_0)$$
		
		Таким образом, $g(x_0) = x_0$ --- стационарная точка и она существует для любого сжимающего отображения.
	\end{proof}
	
	Какое же отношение эти сжимающие отображения имеют к уравнению (\ref{eq:smallParam}) с малым параметром? 
	Сейчас мы это узнаем. Введём 
	\begin{equation}
		g\big(x(t)\big) = \big((\mu A)x\big)(t) + f(t) \label{eq:compactingFunction}
	\end{equation}
	
	Поймём, что $g(x)$ --- сжимающее отображение.
	
	$$\norm{g(x_1) - g(x_2)} = \norm{\mu A(x_1 - x_2)} \leq \mod{\mu} \norm{A} \cdot \norm{x_1 - x_2}$$
	
	Следовательно, $g(x)$ будем являться сжимающим отображением при $\mu \leq \frac{1}{\norm{A}}$. При этом
	неподвижная точка $g(x_0) = x_0$ будет являться решением уравнения \ref{eq:smallParam}.
	
	\begin{defi}
		Число $\mu$, при которых опертаор $(I - \mu A)$ не обратим, называются \textbf{собственным числом
		интегрального оператора}.
	\end{defi}
	
	В частности, <<по вине>> этого определения теорема Гильберта-Шмидта для интегральных операторов формируется
	чуть-чуть по-другому.
	
	Если определена композиция операторов Гильберта-Шмидта (получится повторный интеграл, который надо будет 
	свести к двойному) тоже является оператором Гильбрета-Шмидта и ядро композиции операторов выражается 
	через ядра этих операторов. Тогда, если $A$ --- оператор Гильберта-Шмидта, то $A^n$ тоже будет являться
	таковым.
	
	\begin{defi}
		Пусть $A$ --- оператор Гильберта-Шмидта. Тогда ядро оператора $A^n$ называется \textbf{повторным ядром}.
	\end{defi}
	
	{\footnotesize
	Формула повторного ядра будет получена на семинаре. Кстати говоря, в книге Александрова <<Интегральные уравнения>>
	приведена запись резольвентного ядра. Если исправить в ней некую ошибку, эта запись может оказаться крайне полезной
	в решении семестровых заданий.\par
	}
	
	Рассмотрим последовательность для отображения (\ref{eq:compactingFunction}), подобную последовательности
	из теоремы (\ref{th:CompFunc}) о стационарной точке для сжимающего отображения.
	
	$$0, \underbrace{f}_{g(0)}, \underbrace{\mu Af + f}_{g(f)}, \ldots, f + \sum_{n=1}^N \mu^nA^nf \rightarrow \sum_0^{\infty} \mu^nA^n f$$
	Эта последовательность очень пригодится нам в доказательстве следующей теоремы.	
	
	\begin{theorem}
		(О существовании и единственности решения уравнения Вольтера)
	\end{theorem}		
\end{document}