\documentclass[12pt]{article}

\input{../Includes/Base}

\begin{document}
	Ранее мы рассматривали пространства полиномов, определенные на интервале $(a, b)$ с весовой функцией $h(x) > 0$:
	
	$$\mathbb{L}_2^h (a, b): \int_a^b f^2(t) h(t) \,dt < \infty$$
	$$\scal{f}{g} \overset{df}{=} \int_a^b f(t) g(t) h(t) \,dt$$
	
	В прошлой лекции было введено обозначение $q_n(x)$ --- ортогональный полином $n$-ой степени. Озвучим ранее упомянутые
	свойства $q_n$ и дополним их новыми:
	
	\begin{itemize}
		\item При определении старшего коэффициента $a_i > 0$, $q_i$ одноначны.
		\item $\forall n > m, \mathtt{P}_m \perp q_n$, где $\mathtt{P}_m$ --- линейная комбинация $q_0, \dots , q_m$.
		\item Имеет место следующая рекуррентная формула.
		$$x \cdot q_n(x) = 
		\frac{a_n}{a_{n+1}} q_{n+1}(x) + (\frac{b_n}{a_n} - \frac{b_{n+1}}{a_{n+1}}) q_n(x) + \frac{a_{n-1}}{a_n} q_{n-1}(x)$$
		\item $\forall i$ Все нули $q_i(x)$ лежат на $(a, b)$.
		\item Соседние многочлены не имеют общих корней $\Leftrightarrow |q_n| + |q_{n+1}| > 0$
		\item В корне многочлена $n$-ой степени соседние полиномы имеют разные знаки.
	\end{itemize}
	
	Для доказательства этого факта воспользуемся выведенной рекуррентной формулой, учитывая, что $q(x_0) = 0$:
	$$ {\color{gray}x_0 \cdot 0} = 
	\frac{a_n}{a_{n+1}} q_{n+1}(x) + {\color{gray}\left(\frac{b_n}{a_n} - 
	\frac{b_{n+1}}{a_{n+1}}\right) \cdot 0} + \frac{a_{n-1}}{a_n} q_{n-1}(x)$$
		
	%Здесь также нужно дописать про корни полинома. Вероятно стоит взять из Александрова - я малость упустил.%
	
	\subsection{Классические ортогональные многочлены}

	В данном курсе рассматриваются следующие полиномы:

	\begin{table}[!th]
		\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
			\hline
			Название & Обозначение & Интервал ортогональности & Весовая функция \\
			\hline
			Эрмитовы & $H_n(x)$ & $\mathbb{R}$ & $e^{-x^2}$ \\
			Лагерра  & $L_n(x)$ & $\mathbb{R}_+$ & $e^{-x}$ \\
			Лежандра & $P_n(x)$ & $(-1, 1)$ & $1$ \\
			Чебышёва & $T_n(x)$ & $(-1, 1)$ & $\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}$ \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{table}
	
	%ортонормированы - это ведь краткое причастие и пишется с одной "н", правильно?
	Как ни печально, все рассматриваемые здесь многочлены ортогональны, но не ортонормированы.
	Стоит отметить, что в таблице указаны только многолены Чебышёва первого рода. Многочлены Чебышёва второго рода в курсе 
	не рассматриваются.
	
	\subsubsection{Эрмитовы многочлены}
	
	Перед тем, как приступить к рассмотрению формулы для получения эрмитова многочлена $n$-ой степени, называемой 
	\textbf{формулой Родрига}, рассмотрим функцию $\varphi(x) = e^{-x^2}$. Продифференцировав её, получаем 
	$\varphi'(x) = -2x \varphi(x)$. Таким образом, нетрудно убедиться, что
	$$H_n(x) \overset{df}{=} (-1)^n e^{x^2} \varphi^{(n)} (x)$$
	является полиномом $n$-ой степени. При этом коэффициент при старшей степени равняется $2^n$.
	
	Теперь докажем, что $H_n$ ортогональны. Для этого рассмотрим скалярное произведение $H_n$ и $H_m$, где $n > m$.
	$$\scal{H_n}{H_n} = \int_{-\infty}^{\infty} H_n(x) H_m(x) e^{-x^2} dx = (-1)^n \int_{-\infty}^{\infty} \varphi^{(n)}(x) H_m(x) dx$$
	<<Какое ваше первое желание, когда вы видите производную в интеграле?>> --- правильно, интегрировать по частям:
	\begin{gather*}
		(-1)^n \int_{-\infty}^{\infty} \varphi^{(n)}(x) H_m(x) dx = \\
		= (-1)^n \left( {\color{gray}(\varphi^{(n-1)}(x) H_m(x)) \lims{-\infty}{\infty}}
		- \left(\int_{-\infty}^{\infty} \varphi^{(n-1)}(x) (H_m)' dx \right) \right)
	\end{gather*}
	Первое слагаемое уходит, так как $\varphi(x) \underset{x \rightarrow \infty}{\rightarrow} 0$. Это означает, что мы можем без проблем
	проинтегрировать $m$ раз, так, что получится такое выражение:
	\begin{equation} \label{eq:HermiteScalProd}
		(-1)^{n-m} \int_{-\infty}^{\infty} \varphi^{(n-m)}(x) (H_m(x))^{(m)} dx
	\end{equation}
	В условиях $n > m$ $\varphi(x)^{(n-m)}$ интегрируема на $\mathbb{R}$ и $\int_{\mathbb{R}} \varphi(x)^{(n-m)} dx = 0$. С другой 
	стороны, так как функция $H_m$ является полиномом $m$-ой степени, то $(H_m)^{(m)}$ является константой. Значит окончательное выражение
	равно нулю и получаем, что
	$$n \neq m \qquad \scal{H_n}{H_m} = 0$$
	Если же предположить, что $n=m$, то, применяя такие же шаги, что и в прошлых вычислениях, прийдём к выражению вида 
	\ref{eq:HermiteScalProd} с $n=m$. 
	%получаем интеграл Пуассона, который 
	%равняется $\sqrt{\pi}$.
	\begin{align*}
		\scal{H_n}{H_n} = \int_{-\infty}^{\infty} H_n(x) H_n(x) dx = \dots = \\
		= \int_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} (H_n(x))^{(n)} dx = (H_n(x))^{(n)} \sqrt{\pi} = n! \cdot 2^n \sqrt{\pi}
	\end{align*}
	
	С учётом того, что $(H_n(x))^{(n)} = 2^n \cdot (x^n)^{(n)} = n! \cdot 2^n$. Таким образом, как 
	и было сказано выше, эрмитовы многочлены ортогональны, но не ортонормированы.
	
	Попробуем получить рекуррентную формулу для многочленов Эрмита, дифференцируя $\varphi^{(n)}$ и выражая ее через предыдущие
	производные.
	
	$$ \varphi^{(n+1)}(x) = -2x \cdot \varphi^{(n)}(x) - 2n \cdot \varphi^{(n-1)}(x) $$
	Домножив полученное уравнение на $(-1)^{n+1} e^{-x^2}$, получим искомое рекуррентное соотношение:
	$$H_{n+1} (x) = 2x \cdot H_n(x) - 2n \cdot H_{n-1} (x)$$
	
	Мы рассмотрели уже два способа задания эрмитовых ортогональных многочленов: через формулу Родрига и через рекуррентную формулу.
	Также очевидно получение полиномов через процесс ортогонализации Грама-Шмидта. Рассмотрим еще несколько способов.\\ \\
	
	Продифференцируем $H_n(x) = (-1)^n e^{x^2} \varphi^{(n)}(x)$. Получаем вот такое выражение:
	$$H_n'(x) = (-1)^n 2x e^{x^2} \varphi^{(n)}(x) + (-1)^n e^{x^2} \varphi^{n+1}(x) = 2x H_n(x) - H_{n+1}(x)$$
	Используя рекуррентную формулу для эрмитовых многочленов, данное равенство преобразуется в дифференциальное соотношение:
	$$H_n'(x) = 2n H_{n-1}(x)$$
	
	\begin{defi}
	Для числовой последовательности $a_0 \dots a_n$ можно ввести формальный степенной ряд $f(t) = \sum_{n=0}^{\infty} a_n t^n$ 
	--- \textbf{производящую функцию} этой последовательности.
	\end{defi}
	
	Для задания эрмитовых многочленов также можно ввести производящую функцию:
	$$\sum_0^{\infty} \frac{H_n(x)}{n!} t^n = \sum_0^{\infty} (-1)^n e^{x^2} (e^{-x^2})^{(n)} \frac{t^n}{n!}$$
	Чтобы продвинуться в вычислениях дальше, нужно рассмотреть производную $(e^{-x^2})^{(n)} =
	(-1)^n \frac{d^n}{dt^n} (e^{-(x-t)^2}) |_{t=0}$. Тогда сумма преобразуется как:
	$$e^{x^2} \cdot \sum_0^{\infty} \frac{d^n}{dt^n} (e^{-(x-t)^2}) |_{t=0} \cdot \frac{t^n}{n!}$$
	Этот выражение --- ряд Тейлора для экспоненты. В итоге, получилось
	$$\sum_0^{\infty} \frac{H_n(x)}{n!} t^n = e^{x^2} \cdot e^{-(x-t)^2} = \underline{e^{2xt - t^2}}$$
	Выделенная часть --- полученная производящая функция для эрмитовых многочленов.
	
	Есть и еще один способ задания $H_n$:
	$$H_{n+1} = 2x \cdot H_n(x) - H_n'(x)$$
	$$H_{n+1}' = 2x \cdot H_n'(x) + 2 \cdot H_n(x) - H_n''(x)$$
	$$2(n+1) \cdot H_n' = 2x \cdot H_n'(x) + 2 \cdot H_n(x) - H_n''(x)$$
	
	И, в результате, можем задать $H_n$ при помощи дифференциального уравнения:
	$$H_n''(x) + 2x \cdot H_n'(x) + 2n \cdot H_n(x) = 0$$
	
	\subsubsection{Многочлены Лагерра}
	
	Изучение данных многочленов начнем с производящей функции:
	$$ \omega(x,t) = \frac{e^{-\frac{xt}{1-t}}}{1 - t} = \sum_0^{\infty} \frac{L_n(x)}{n!} t^n$$
	
	Здесь процесс вычисления пойдет в обратную сторону: имея производящую функцию, получим из нее формулу Родрига для
	многочленов Лагерра. Для начала разложим экспоненту в ряд Тейлора:
	$$ \omega(x,t) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^k t^k}{(1-t)^{k+1} k!}$$
	Теперь разложим $\frac{1}{(1-t)^{k+1}}$ в ряд. Получаем
	$$ \omega(x,t) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^k t^k}{k!} \cdot \sum_{m=0}^{\infty} \frac{(k+m)!}{k! \cdot m!} t^m
	 = \sum_{k=0}^{\infty} \sum_{m=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^k t^{k+m} \cdot (k+m)!}{(k!)^2 \cdot m!} $$
	Далее введём обозначение $n := k+m$. Тогда
	$$ \omega(x,t) = \sum_{k=0}^{\infty} \sum_{n=k}^{\infty} \frac{(-1)^k x^k t^n \cdot n!}{(k!)^2 \cdot (n-k)!}
	 = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{t^n}{n!} \cdot \sum_{k=0}^{n} \frac{(-1)^k x^k \cdot (n!)^2}{(k!)^2 \cdot (n-k)!}$$
	 
	Для получения формулы Родрига осталось сделать два действия. Во-первых, выполнить замену $\frac{n!}{k! \cdot (n-k)!} = C_n^k$.
	Во-вторых, требуется рассмотреть производную ${\color{gray}e^x \cdot e^{-x}} \frac{d^n}{dx^n}(x^n e^{-x}) 
	= \sum_{m=0}^n C_n^m \cdot \frac{n!}{(n-m)!} \cdot (-1)^{n-m} x^{n-m}$. \\
	Теперь, если во второй сумме ввести переменную $m_1 := n - k$, то, в силу свойств биномиальных коэффициентов, $C_n^k = C_n^{m_1}$ и
	$$\omega(x,t) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{t^n}{n!} \cdot \sum_{m_1=0}^{n} C_n^{m_1} \cdot \frac{n!}{(n-m_1)!}
	\cdot (-1)^{n-m_1} x^{n-m_1} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{t^n}{n!} \cdot \underline{e^x \frac{d^n}{dx^n}(x^n e^{-x})}$$
	
	Таким образом, из производящей функции была получена формула Родрига для многочленов Лагерра:
	$$L_n(x) = e^x \frac{d^n}{dx^n}(x^n e^{-x})$$
	
	\subsubsection{Полиномы Чебышёва}
	%\textit{Увы, ибо подходило к концу лекции время, нам довелось услышать лишь Родрига формулу:}
	$$T_n(x) = cos(n \cdot arccos(x))$$
\end{document}