\documentclass[12pt]{article}

\input{../Includes/Base}

\begin{document}
    Пора доказать <<контрабанду>>, введённую в прошлом разделе. Докажем, что норма, введённая на основе скалярного произведения, 
    $$\norm{x} = \sqrt{\scal{x}{x}}$$
    соответствует всем ранее указанным аксиомам.

    \begin{enumerate}
    \item Очевидно из первого свойства скалярного произведения.
    \item $\norm{\lambda x}^2 = \lambda \bar{\lambda} \scal{x}{x} = | \lambda |^2 \cdot \norm{x}^2$
    \item $\norm{x+y} \overset{?}{\leq} \norm{x} + \norm{y}$
	      $$\norm{x + y}^2 = \norm{x}^2 + \scal{x}{y} + \scal{y}{x} + \norm{y}^2 \leq \norm{x}^2 + 2 \norm{x} \norm{y} + \norm{y}^2
			= (\norm{x} + \norm{y})^2
	      $$
    \end{enumerate}
	Таким образом, пространство со скалярным произведением является нормированным пространством и определяет норму на нем.
	
	\begin{defi}
		Подмножество векторного пространства называется \textbf{выпуклым}, если оно содержит вместе с любыми двумя 
		точками соединяющий их отрезок.
	\end{defi}

	В доказательстве последующей теоремы потребуется данное утверждение:
	% Что-то было написано в исправлении, а что --- не разобрал.
	\begin{state}
		Скалярное произведение непрерывно по первому и второму аргументам.
		$$\scal{x}{y} - \scal{x'}{y'} = \scal{x}{y} - \scal{x'}{y} + \scal{x'}{y} - \scal{x'}{y'} \leq$$
		$$\leq \norm{x - x'}\cdot \norm{y} + \norm{x'} \cdot \norm{y - y'}$$
	\end{state}
	
	\begin{theorem}
		Пусть $G$ --- замкнутое выпуклое подмножество гильбертового пространства $H$. Тогда
		$$\forall h \in H \quad \existsonly g \in G \quad \norm{h-g} = \underset{g' \in G}{\inf} \norm{h-g'} = \alpha$$
	\end{theorem}
	\begin{proof}
		Рассмотрим последовательность $g_1, g_2, ..., g_n$ $\norm{h - g_n}~\rightarrow~\alpha$
		$$\forall \varepsilon \exists N(\varepsilon), n > N(\varepsilon) \norm{h - g_n} < \alpha + \varepsilon$$
		Примем $n, m > N(\varepsilon)$. Рассмотрим вектора $h - g_n$, $h - g_m$, запишем для них тождество параллелограмма.
		% Не понимаю, что это за выражение и зачем оно было нужно.
		% $$\norm{g_n - g_m} = 2 \cdot \norm{h - g_n} + 2 \cdot \norm{h - g_m}$$
		$$\norm{g_n - g_m}^2 = 2 \cdot \norm{h - g_n}^2 + 2 \cdot \norm{h - g_m}^2 - \norm{2h - (g_n + g_m)}^2$$
		$$\norm{g_n - g_m}^2 = 2 \cdot \norm{h - g_n}^2 + 2 \cdot \norm{h - g_m}^2 - 4 \cdot \norm{h - \frac{g_n + g_m}{2}}^2 \leq$$
		В силу выпуклости подмножества, $\frac{g_n + g_m}{2} \in G$, что означает $\norm{h - \frac{g_n + g_m}{2}} \geq \alpha$, так
		как $\alpha$ - точная нижняя грань.
		$$\leq 2 (\alpha + \varepsilon)^2 + 2 (\alpha + \varepsilon)^2 - 4 \alpha^2 = 8 \alpha \varepsilon + 4 \varepsilon^2$$
		Из этого выражения получаем, что последовательность $\norm{h - g_n}$ --- фундаментальная, следовательно найдётся $g_0$, такое,
		что $\norm{h - g_0} = \alpha$.
		
		Также докажем единственность. Пусть таких векторов найдётся два: $g'$ и $g''$. Тогда
		$$\norm{h - g'} - \norm{h - g''} = \alpha$$
		$$\norm{g' - g''}^2 = 2 \norm{h - g'}^2 + 2 \norm{h - g''}^2 - 4 \norm{h - \frac{g' + g''}{2}} \leq$$
		$$\leq 4 \alpha^2 - 4 \alpha^2 = 0$$
		$\Rightarrow g' = g'' \Rightarrow$ такой вектор найдётся только один.
	\end{proof}
	
	\begin{theorem}
		$G$ - замкнутое подпространство $H$. $h \in H, g \in G$, $g$ --- ближайший. Тогда $f = (h - g) \perp G$
	\end{theorem}
	Мы можем выделить ближайший вектор, так как подпространство обязательно является выпуклым. {\color{gray} Деваться больше некуда.}
	\begin{proof}
		Предположим, что это не так:
		$$\scal{f}{g_1} = \alpha \neq 0$$
		Рассмотрим вектор:
		$$g^* = g + \frac{\scal{f}{g_1}}{\norm{g1}^2} \cdot g_1 = $$
		$$ = g + \frac{\alpha}{\norm{g_1}^2} \cdot g_1$$
		Используя этот вспомогательный вектор, докажем ортогональность:
		$$\norm{h - g^*}^2 = \scal{h - g - \frac{\alpha}{\norm{g_1}^2} \cdot g_1}{\underset{То же самое}{...}} = $$
		$$ = \norm{h - g}^2 - \scal{h - g}{\frac{\alpha}{\norm{g_1}^2} g_1} - \scal{\frac{\alpha}{\norm{g_1}^2} g_1}{h - g} + 
		\frac{|\alpha|^2}{\norm{g_1}^2} g_1 = $$
		$$ = \norm{h - g}^2 - \frac{|\alpha|^2}{\norm{g_1}^2} - \frac{|\alpha|^2}{\norm{g_1}^2} + \frac{|\alpha|^2}{\norm{g_1}^2} = $$
		$$ = \norm{h - g}^2 - \frac{|\alpha|^2}{\norm{g_1}^2}$$
		То есть получается, что $g^*$ ближе к $h$, чем $g$, что противоречит условию теоремы. Следовательно $\alpha = 0$.
	\end{proof}
	
	Таким образом, любой вектор гильбертова пространства единственным
	способом представляется в виде суммы двух векторов:
	$g \in G$ ($G$ --- замкнутое подпространство $H$) и $g_2 \in G^\perp$ ($G^\perp$ --- ортогональное дополнение к $G$).
	А это значит, что $H = H_1 \oplus H_1^\perp$
	
	Пусть существует ортонормированная последовательность $e_1, e_2, ..., e_n, ...$. Рассмотрим линейную 
	оболочку первых $n$ элементов $E_n = \{ \sum_1^n \alpha_i e_i \}$.

	Для $h \in H$ найдётся такое $g_n \in E_n$, что $f_n = h - g_n \perp E_n$, причём 
	$g_n = \sum_1^n \alpha_i e_i$. Коэффициенты $\alpha_i$ находятся из условия ортогональности $f_n$ и $E_n$:

    $$
        \left.
        \begin{aligned}
            \scal{f_n}{e_i} = \scal{h}{e_i} - \scal{g_n}{e_i} \\
            \scal{f_n}{e_i} = 0
        \end{aligned}
        \right\} \Rightarrow \alpha_i = \scal{g_n}{e_i} = \scal{h}{e_i}
    $$

	Для $h = g + f$, (так как $\scal{g}{f} = 0$)
	$$ \norm{h}^2 = \norm{g_n}^2 + \norm{f_n}^2 = \sum_1^n |\alpha_i|^2 + \norm{f_n}^2$$
	Имеет смысл рассмотреть такую величину в гильбертовом пространстве: 
	$h = \sum_1^{\infty} \alpha_i e_i,\, \alpha_i = \scal{h}{e_i}$ -
	\textbf{ряд Фурье} вектора h.
	$$ \norm{h}^2 \geq \sum_1^n |\alpha_i|^2 = \norm{g_n}^2 $$

	%%	Точно ли в выражении выше стоит \geq? Это стоит проверить.
	
	Таким образом, мы вывели \textbf{неравенство Бесселя}:
	$$ \norm{h}^2 \geq \sum_{i=1}^{\infty} \mod{\alpha_i}^2 $$

	Это неравенство гарантирует сходимость ряда $\sum_1^{\infty} |\alpha_i|^2$, что обеспечивает фундаментальность 
	последовательности векторов $g_n$.
	
	\begin{defi}
		Ортонормированную систему будем называть полной, если её нальзя пополнить (то есть добавить единичный вектор $e_{n+1}$, 
		перпендикулярный предыдущим).
	\end{defi}
	\begin{defi}
		Ортонормированную систему будем называть замкнутой, если для любого вектора из гильбертова пространства неравенство Бесселя
		становится равенством.
	\end{defi}
	
	\begin{state}
		Пусть система векторов $\{ e_\alpha \}$ полна, тогда $\overline{ \nu \{ e_\alpha \} } = H$.
	\end{state}
	\begin{proof}
		Предположим, что это не так. Пусть $h_0 \notin \overline{ \nu \{ e_\alpha \} }$, тогда найдётся ближайший вектор $\Rightarrow 
		\exists f_0 	= (h_0 - g_0)^\perp	\Rightarrow$ систему $\{ e_{\alpha} \}$ можно пополнить.
	\end{proof}
	
	%{\huge НЯ!}
\end{document}
